%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter*{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

Las personas con discapacidad cognitiva suelen presentar diversas dificultades en el uso del lenguaje natural, desde problemas de comprensión del lenguaje oral o escrito hasta dificultades para expresarse con su entorno y necesitan buscar apoyos que les ayuden a obtener una comunicación efectiva. Uno de los apoyos mas utilizado son los pictogramas (símbolos gráficos que sirven para representar objetos, acciones,\ldots). En la comunicación con pictogramas es habitual el uso de los llamados tableros de comunicación (superficie sobre la que se disponen los pictogramas para comunicarse). Aunque existen multitud de herramientas destinadas a la creación de tableros de comunicación, los usuarios finales suelen tener dificultades para encontrar una que se adapte a sus necesidades encontrándose con bastantes limitaciones a la hora de generar los tableros. Un problema muy común en las soluciones existentes radica en que hay que crear siempre los tableros desde cero o usando plantillas muy generales e iguales para todos (agenda, calendario, normas, \ldots).

El objetivo de este trabajo ha sido desarrollar una herramienta que permite a padres, tutores y profesores de personas con discapacidad cognitiva generar plantillas personales que luego podrán ser reutilizadas en la creación de tableros y así agilizar su creación. Esta herramienta se ha diseñado como una aplicación web para que sea accesible desde cualquier dispositivo y así llegar al mayor numero de usuarios posible. La aplicación está desarrollada de tal manera que los usuarios pueden generar los tableros sin ningún tipo de restricción, permitiendo cambiar la posición y el tamaño de los elementos que forman los mismos.

Una vez desarrollada la aplicación, ha sido sometida a una evaluación con usuarios finales que nos ha permitido saber que la aplicación es de utilidad y se puede adaptar a las necesidades de los usuarios, aunque es mejorable en algunos aspectos. 

\section*{Palabras clave}

\noindent Tablero de comunicación, Pictogramas, Discapacidad cognitiva, Aplicación Web, Accesibilidad, Plantillas.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
